\documentclass{beamer}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment
% \usepackage{listings} % for source code listings
\usepackage{listingsutf8}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{listings}  % for source code listings, UTF-8 strings
\usepackage{color}    % for code syntax highlighting

\usepackage{textcomp}  % for straight single quote
% \usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx} % improved mathematical fonts. Obsolete, though

\usepackage{alltt} % like the verbatim but \ and braces have their usual 
                   % meanings.
                   
% \usetheme{default}
\usetheme{Boadilla}

% hyperref setup 
\hypersetup{
%    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,        % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=red,          % color of internal links (change box color with 
                            % linkbordercolor)
    citecolor=green,        % color of links to bibliography
    filecolor=cyan,         % color of file links
    urlcolor=magenta        % color of external links    
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add 
                                   % \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; 
                                   % should come as last argument
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for 
                                   % the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only 
                                   % happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the 
                                   % given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 
                                   % 8-bits encodings 
                                   %    only, does not work with UTF-8
  literate={ê}{{\^e}}1 
           {ã}{{\~a}}1 
           {á}{{\'a}}1 
           {é}{{\'e}}1 
           {í}{{\'i}}1 
           {ú}{{\'u}}1
           {ç}{{\c{c}}}1
           {Ç}{{\c{C}}}1,
%   firstnumber=9,                 % start line enumeration with line 9
  frame=single,	                   % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping 
                                   % indentation of code (possibly needs 
                                   % columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible 
                                   % values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed 
                                   % on line-breaks within not-black text 
                                   % (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular 
                                   % underscores; it overrides  
                                   % 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular 
                                   % underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's
                                   % 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                  % show the filename of files included with 
                                   % \lstinputlisting; also try caption 
                                   % instead of title
  xleftmargin=3.4pt,
  xrightmargin=3.4pt
  %texcl=true                       % To allow accented letters in the comments
}


\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author 
in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title 
in 
head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertsectionhead
  \end{beamercolorbox}%
  
\begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,leftskip=2ex,
rightskip=2ex,sep=0pt]{date in head/foot}%
    \hfill%
    \usebeamerfont{date in head/foot}%
    \insertshortdate{}%
    \hfill%
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\title{Precisão em contas através de {\tt eps}}
\subtitle{{\em Tópicos de Python}}
\author{Hilton G.~Fernandes}
\institute{Canal no Youtube}
\date{2023-06-16}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{itemize}
        \item Motivação
        \item Números decimais em computadores binários
        \item Dígitos de precisão
        \item Cálculo de {\tt eps} 
        \item Discussão dos resultados
        \item Referências
        \item Disponibilidade de códigos, apresentações e referências
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Motivação}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
         \item Programas muitas vezes têm que realizar contas com 
             números não inteiros.
         \item Para entender como os computadores fazem contas, 
             é preciso entender seus limites.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Números decimais em computadores binários}

\begin{frame}{Bases de numeração}
    \begin{itemize}
        \item Os computadores atuais usam 2 como base de numeração -- ou 
            seja: a base binária.
        
        \item Isto significa, por exemplo, que o número $10$ na base de 
            numeração decimal usual, será representado como $1010$ na base
            binária.
            
        \item Não há grandes problemas quando se usam números inteiros. 
        
        \item O problema são os números com informações posteriores ao 
            ponto decimal.
            
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Bases de numeração ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Em termos matemáticos são os números {\em racionais} ou 
             {\em reais}. 
            
        \item Em termos computacionais são chamados de números de 
            {\bf ponto flutuante}.
            
            Uma explicação simples: nos números 
            
            $0.1234$, $1.234$, $12.34$, $123.4$
            
            pode-se ver o ponto decimal ``flutuando'' de uma posição a 
            outra entre os dígitos $1$, $2$, $3$ e $4$.
            
        \item Isto reflete a implementação dos números em ponto flutuante,
            que separa os números em uma parte decimal e um expoente.
            
            No exemplo: 
            
            $1.234 \times 10^{-1}$, 
            $1.234 \times 10^{0}$, 
            $1.234 \times 10^{1}$ e 
            $1.234 \times 10^{2}$. 
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Bases de numeração ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na representação de números decimais no computador há dois 
            problemas, pelo menos
            
            \begin{enumerate}
                \item O computador é {\bf finito}: um número simples, como 
                    
                    $\frac{1}{3}$ precisaria de infinitas posições depois 
                    da vírgula;
                    
                \item A base binária tem diferenças difíceis de conciliar
                    com a base decimal.
                    
                    Por exemplo, o número $0.1$ é aparentemente inofensivo 
                    na base $10$, mas gera uma dízima periódica na base $2$
                    
                    Consulte, por exemplo \cite{FpImprec}.
                    
            \end{enumerate}

    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Dígitos de precisão}

\begin{frame}{O que são dígitos de precisão ?}
     \begin{itemize}
         \item O {\bf número de dígitos de precisão} é a quantidade 
             de números que o tipo de dados pode representar. 
             
         \item Conforme se sabe, o computador é finito, e não 
             poderá representar um número com um número de digitos decimais 
             indefinido, como $\sqrt{2}$, por exemplo.
             
         \item Espera-se que o número de dígitos de precisão seja 
             bastante grande e, consequentemente, o erro encontrado 
             seja suficientemente grande para permitir considerar que 
             o número disponível no computador seja, na prática, igual 
             a $\sqrt{2}$.
     \end{itemize}

\end{frame}

\section{Cálculo de {\tt eps}}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados}
     \begin{itemize}
         \item Uma das formas tradicionais de avaliar a quantidade de 
             dígitos de precisão de um dado tipo de dados em ponto flutuante
             é chamado {\em machine eps}, literalmente ``{\em eps} da 
             máquina''.
             
         \item A palavra {\em eps} é uma abreviação de ``épsilon'', ou, 
             $\epsilon$, letra grega muitas vezes usada para significar 
             um número convenientemente pequeno.
             
         \item A definição mais comum de {\em eps} é o menor número para 
             o qual vale {\tt (1.0 + eps) != 1.0}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Uma implementação padrão do Python já traz no módulo {\tt sys}
             várias informações sobre o tipo de dados {\tt float}, na 
             estrutura {\tt float\_info}. 
         \item Uma delas é justamente {\tt epsilon}. Assim, no trecho de 
             código a seguir, temos um acesso ao {\em machine eps} desta 
             implementação do Python para tipos de dados {\tt float}:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=11, firstline=11, lastline=13]
                {../src/top05-eps.py}
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Este trecho de código dá origem ao resultado
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=1, firstline=1, lastline=1]
                {../src/top05-eps.pyout}
                
        \item Lembrando que esta notaçao significa 
        
            $2.220446049250313 \times 10^{-16}$
            
        \item Ou seja: o tipo de dados {\tt float} do Python permite 
            distinguir um número depois de $16$ zeros após a vírgula.
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Além de obter o parâmetro diretamente das configurações 
             do Python, valeria a pena criar um programa que calculasse 
             o mesmo resultado.
         
         \item Segue um trecho de programa, que segue as definições 
             usuais do cálculo de {\tt eps}:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=15, firstline=15, lastline=25]
                {../src/top05-eps.py}
     \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Ele usa dois valores para estimar {\tt eps}:
             \begin{enumerate}
                  \item {\tt new\_eps}, que permitirá encontrar o valor
                      que, somado a $1$, gera o próprio $1$.
                      
                      Como diziam os professores de matemática antigos, 
                      o {\em elemento neutro da soma} com $1$, mas que 
                      neste caso não é zero.
                      
                  \item {\tt eps}, o valor anterior, que permitirá 
                      encontrar o menor valor que, somado a $1$, é 
                      diferente de $1$.
                      
                      Este número permitirá avaliar a sensibilidade 
                      do tipo de dados {\tt float} do Python.
             \end{enumerate}

         \item Além deles há também {\tt count}, que contará quantas 
             operações foram feitas até encontrar o elemento neutro da
             soma com $1$.
             
             Esse resultado pode ser entendido pela leitura do capítulo $2$
             de \cite{ReaMat}.
     \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Este trecho de código dá origem ao resultado, nas 
             linhas $2$ e $3$
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=1, firstline=1, lastline=3]
                {../src/top05-eps.pyout}
                
        \item Na linha $1$ está o resultado anterior, vindo da configuração
            do Python.
            
        \item É fácil ver que os dois resultados são iguais, digito por
            dígito. 
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item Nas linhas seguintes do programa {\tt top05-eps.py}, há 
             informações interessantes:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=27, firstline=27, lastline=28]
                {../src/top05-eps.py}
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item A função {\tt log10(x)} permite calcular a potência de $10$
             que corresponde ao número.
             
             Ou seja: se $y = log_{10}(x)$, então $x = 10^y$.
         \item A função {\tt int()} do Python transforma em um {\tt int} 
             número {\tt float} retornado por {\tt log10()}.
             
         \item Como {\tt eps} é menor do que $1$, seu logaritmo é negativo. 
             Por isso, o sinal de menos no final da expressão.
             
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo da precisão de um tipo de dados ({\em cont.})}
     \begin{itemize}
         \item O que significa esta expressão ? 
         \item Ela indica o número de dígitos de precisão que o tipo de 
             dados {\tt float} em Python permite para números na ordem de 
             grandeza de $1$. Ou seja: entre $1$ e $9$.
             
         \item Esse número é: 
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=4, firstline=4, lastline=4]
                {../src/top05-eps.pyout}
         
     \end{itemize}
\end{frame}

\section{Discussão dos resultados}

\begin{frame}{O que significa o número de dígitos ?}
     \begin{itemize}
         \item Considere o trecho de programa a seguir:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=30, firstline=30, lastline=33]
                {../src/top05-eps.py}
                
         \item Ele mostra o resultado da soma de {\tt eps} com {\tt 1}.
         
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ O que significa o número de dígitos ? ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item Este trecho gera o resultado a seguir: 
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=6, firstline=6, lastline=7]
                {../src/top05-eps.pyout}
                
         \item Ele mostra o quão pequeno é o número que ainda pode ser 
             somado a $1$, para gerar um número diferente de $1$.
         
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ O que significa o número de dígitos ? ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item Mas a impressão visual não é suficiente.
         \item O trecho a seguir mostra onde está o último zero na 
             {\em string}:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=35, firstline=35, lastline=36]
                {../src/top05-eps.py}
                
         \item O método {\tt rfind()} permite encontrar a posição do 
             último caracter zero na {\em string} {\tt s}.
         \item A expressão {\tt last\_zero*'-'} gera {\tt last\_zero} 
             cópias do caracter {\tt \-}, que são somadas ao caracter 
             {\tt \^{}} -- que é usado como acento circunflexo.
     \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{ O que significa o número de dígitos ? ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item Somada à impressão de {\tt 1 + eps}, tem-se o resultado:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=6, firstline=6, lastline=8]
                {../src/top05-eps.pyout}
                
        \item Ou seja: o circunflexo aponta para o último zero da soma.
     \end{itemize}
     
\end{frame}

\begin{frame}{ O que significa o número de dígitos ? ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item O trecho seguinte permite conhecer o valor da posição do 
             último zero e o númeo de dígitos significativos da soma 
             {\tt 1 + eps}:
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=38, firstline=38, lastline=39]
                {../src/top05-eps.py}
                
        \item O resultado deste trecho é 
             \lstinputlisting[language=Python,
                     firstnumber=10, firstline=10, lastline=11]
                {../src/top05-eps.pyout}
     \end{itemize}
     
\end{frame}

\begin{frame}{ O que significa o número de dígitos ? ({\em cont.}) }
     \begin{itemize}
         \item Para entender a aritmética, é preciso lembrar que o ponto 
             
             {\tt .} 
             
             não é contado como dígito. Por outro lado, os índices 
             em sequências do Python começam em zero.
             
         \item Assim, $16$ seria a quantidade de dígitos até o último dígito 
             zero da soma {\tt 1 + eps}.
             
          \item Contudo, considera-se que este último dígito pode ser afetado 
              pelo erro. Assim, o número total de dígitos fica no anterior.
     \end{itemize}
     
\end{frame}

\section{Referências}

\begin{frame}{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
         \bibitem[Bramlett]{FpImprec}
             Timothy Bramlett, 
             {\em Floating Point Imprecision}, 02 August 2015\\
             \url{https://timothybramlett.com/floating-point-imprecision.html}\\
             Visitado em 15/06/2023
             
         \bibitem{ReaMat}
             Dagoberto Adriano Rizzotto Justo {\em et al.} (organizadores), 
             {\em Cálculo Numérico: Um Livro Colaborativo, Versão Python}\\     
\url{https://github.com/reamat/CalculoNumerico/releases/tag/v2018.1}\\
             Visitado em 15/06/2023
         
    \end{thebibliography}

 
\end{frame}


\section{Repositório}

\begin{frame}{Disponibilidade de códigos, apresentações e discussão}
    \begin{itemize}
        \item Todos códigos, textos, relatórios e apresentações estarão 
            disponíveis como 
            \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_livre}{Software Livre} 
            e 
           \href{https://pt.wikipedia.org/wiki/GNU_Free_Documentation_License}{ 
            Documentação Livre} 
            no repositório 
\href{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}{PythonTopics}, do 
            \href{https://gitlab.com}{gitlab.com}.
        \item Mais especificamente, em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/pythontopics}
            
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
